# [Базы данных.](https://gitlab.com/kosarevsky/mipt_db_2022/-/blob/main/README.md)

## Семинар 3. SQL-запросы. Соединения (Join`s).

### 1. Теоретическая справка

#### 1.2. Структура запроса

**Порядок написания запроса**

```postgresql
SELECT
  [ALL | DISTINCT [ON (expression [, ...] )] ]
  [* | expression [AS output_name] [, ...] ]
[FROM from_item [, ...] ]
[WHERE condition]
[GROUP BY grouping_element [, ...]]
[HAVING condition]
[ORDER BY expression [ASC | DESC | USING operator] [NULLS {FIRST | LAST}]
     [, ...]]
[LIMIT {count | ALL}]
[OFFSET start [ROW | ROWS]]
[FETCH {FIRST | NEXT} [count] {ROW | ROWS} ONLY]
```

#### 1.2. Операции соединения таблиц (JOIN)

**Рецепт набора результатов соединения:**
 * Какие столбцы войдут в набор результатов?
   * Указываются в инструкции `SELECT`
 * Какие ряды исходных таблиц войдут в набор результатов и в каких сочетаниях?
   * Зависит от вида соединения (вид `JOIN`-а)
   * Зависит от условия соединения (логическое выражение)

**Виды соединений:**
 * [INNER] JOIN
 * OUTER JOIN
    * LEFT [OUTER] JOIN
    * RIGHT [OUTER] JOIN
    * FULL [OUTER] JOIN
 * CROSS JOIN

#### 1.2.1. INNER JOIN

![](imgs/sem_3/img.png)

 * Соединяет 2 таблицы
 * Симметричный (порядок неважен)
 * Логический алгоритм:
   * Каждая строка одной таблицы сопоставляется с каждой строкой второй таблицы
   * Для полученной соединённой строки проверяется условие соединения
   * Если условие истинно, в набор результатов добавляется соединённая строка

Пример:

![](imgs/sem_3/img_1.png)

Результат:

![](imgs/sem_3/img_2.png)

#### 1.2.2. OUTER JOIN

![](imgs/sem_3/img_3.png)

* Соединяет 2 таблицы
* В набор результатов входят все ряды либо одной, либо обеих таблиц

Пример `LEFT OUTER JOIN`:

![](imgs/sem_3/img_4.png)

Результат:

![](imgs/sem_3/img_5.png)

Пример `RIGHT OUTER JOIN`:

![](imgs/sem_3/img_6.png)

Результат:

![](imgs/sem_3/img_7.png)

Пример `FULL OUTER JOIN`:

![](imgs/sem_3/img_8.png)

Результат:

![](imgs/sem_3/img_9.png)

> В случае, если join_condition входят столбцы с одинаковыми именами, можно использовать сокращённый синтаксис с `USING`.

Пример аналогичных join_condition:

```postgresql
ON left_table.a = right_table.a AND left_table.b = right_table.b

USING (a, b)
```

Ещё более компактный вариант указания join_condition – указание `NATURAL` перед join_type.
```postgresql
SELECT select_list 
FROM T1 NATURAL JOIN T2;
```

Принцип работы `NATURAL`:
 * Аналогичен `USING` с указанием всех одноимённых столбцов
 * Если одноимённых столбцов нет, то аналогичен ON TRUE




### 2. Практическое задание[^1]

1. Создать схему seminar_3:

```sql
create schema seminar_3;
```

2. Создать в этой схеме таблицу `department` с полями `department_nm` и `location_txt`
3. Осуществить вставку данных в таблицы по [скриптам](scripts/sem_3), полученным от семинариста.
4. Вывести все значения из таблицы `department`
5. Вывести всех сотрудников, работающих в Москве
6. Найти всех сотрудников, город работы которых нам не известен
7. Рассчитать максимальную зарплату по городу
8. Подсчитать число сотрудников в каждом городе
9. Найти все города с минимальной зарплатой свыше `500`
10. Вывести список всех сотрудников, отсортированных по городу и по возрастанию зарплаты
11. Вывести города, отсортировав по уменьшению средней зарплаты
12. Для каждого города подсчитать количество сотрудников, максимальную и минимальную зарплату, а также среднее значение зарплаты
13. Вывести города и количество сотрудников в них, если средняя зарплата по городу превышает `100`
14. Записать в таблицу `department` новый отдел на ваш выбор. Для нового отдела воспользоваться агрегирующими функциями по зарплате. Посмотреть на полученные результаты и объяснить их.
15. Получить максимально полную сводку по полям: Имя сотрудника, Наименование отдела, Город отдела и Сумма зарплаты.
16. Представьте, что в таблице `department` - `N` строк, а в `salary` - `M` строк. Какие минимальное и максимальное число строк можно получить в результате применения к ним:
 * `CROSS JOIN`
 * `INNER JOIN`
 * `LEFT JOIN`
 * `FULL JOIN`
17. Верно ли, что любой вид `JOIN`-а может быть приведен к `INNER JOIN` при должном старании автора запроса? 
Приведите примеры таких вырождений для `CROSS JOIN`-а и любого из `OUTER JOIN`-ов.

[^1]: [SQLize.online is a free online SQL environment for quickly running, experimenting with and sharing SQL code.](https://sqlize.online/sql/psql14/9cffb8e3d397e93627eb41cd55b10c20/)
